\documentclass[11pt]{book}
\usepackage{hyperref,fancyhdr,setspace,graphicx,eurosym}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[spanish,activeacute]{babel}

\pagestyle{fancy}
\renewcommand{\chaptermark}[1]{\markboth{\emph{\thechapter.\ #1}}{}}
\renewcommand{\sectionmark}[1]{\markright{\emph{\thesection.\ #1}}{}}
\renewcommand{\footrulewidth}{1px}
\fancyhf{}
\fancyhead[LE,RO]{\thepage}
\fancyhead[CO]{\rightmark}
\fancyhead[CE]{\leftmark}
\fancyfoot[C]{\thepage}

\addto\captionsspanish{
  \def\contentsname{\'Indice}
}

\begin{document}

\frontmatter
\title{Relatos de distintos viajes}
\author{Eugenio Costa}
\date{}
\maketitle
\thispagestyle{empty}

\cleardoublepage

\thispagestyle{empty}
\begin{flushright}
\item \emph{\small A mis viejos. \textexclamdown Gracias!}
\item \emph{\small A Ezequiel, Eugenio y Guido.\\
Buenos amigos son columna de un buen viaje.}
\end{flushright}

\clearpage
\thispagestyle{empty}
\tableofcontents
\thispagestyle{empty}

\clearpage
\thispagestyle{empty}
\setcounter{page}{1}
\chapter{Introducci\'on}

\begin{flushright}
\item \emph{\small ``Lo mejor de los viajes es lo de antes y lo de despu\'es.''\\
Maurice Maeterlinck}
\end{flushright}

\section{La bici}

Desde que nac\'i en 1985 hasta algunos a\~nos despu\'es pedale\'e muy poco.
\textexclamdown Es que heredaba una bici con rueditas estabilizadoras de
pl\'astico duro, que hac\'ian tanto ruido que me daba verg\"uenza usarla! Por
eso demor\'e en aprender a pedalear sin rueditas. Y pensar que ahora me
vendr\'ia muy bien instalar un par.

Tiempo despu\'es, a la hora de la siesta pap\'a me llevaba a la calle con la
misma bicicleta pero ya sin las rueditas. Me dec\'ia que no mire atr\'as y me
empujaba hasta mantener un equilibrio, para soltarme silenciosamente.
\textexclamdown Era incre\'ible poder andar tan r\'apido y sin ruidos! Pero
siempre terminaba mirando atr\'as sabiendo que no me acompa\~nar\'ia, y el
intento de aprendizaje terminaba en porrazo y pocos raspones. \textexclamdown Si
a golpes se hacen los hombres, gozo de virilidad desde peque\~no!

A mis diez a\~nos me regalaron una bici rojita con buenos frenos, con la que
empec\'e a andar. Pero esos d\'ias lo hac\'ia porque se supon\'ia que lo
hiciera, como cualquier otro juego, y no porque de verdad lo eligiera.

Empec\'e a admirar luego una hermosa bicicleta, me encantaba. Estaba en una
bicicleter\'ia nueva, y yo iba siempre a molestar al vendedor con preguntas y
a mirarla. No pod\'ia creer que trajera un nuevo sistema de cambios y que se
viera tan bien. Hasta el nombre me gustaba, la relativamente simple
``Talera'', que para un chico de once a\~nos era una locura. Desde que mis
viejos me la regalaron pedaleo porque de verdad me gusta, fue mi deporte
elegido. En casa ten\'iamos que practicar por lo menos un deporte, y \'este
era el que m\'as me divert\'ia.

Andaba sin parar, el vendedor me alentaba a andar siempre r\'apido para
entrenar. No pod\'ia ir de casa al centro paseando, lo ten\'ia que hacer
exigido. Cada vez pod\'ia un poquito m\'as, aunque todav\'ia era chico.

Dos amigos tambi\'en se compraron buenas bicis, y los dem\'as usaban la de
siempre: ``la rojita'', ``la freestyle'' o ``la cl\'asica'' eran algunas.
Pase\'abamos mucho, organiz\'abamos carreras en las plazas, practic\'abamos
piruetas, tambi\'en jug\'abamos a la mancha, que era lo m\'as cansador y
divertido. Termin\'abamos exhaustos o siendo ``mancha''.

Planeaba correr carreras pero consegu\'i competir en cuatro, perdiendo as\'i
el campeonato. La m\'as larga fue bajo lluvia y sobre barro. Hab\'ia ido poca
gente porque a nadie se le ocurri\'o viajar con lluvia, \textexclamdown con
decir que en mi categor\'ia corr\'iamos dos! Y llegu\'e al glorioso segundo
puesto. Tambi\'en el trofeo la hace inolvidable.

Pas\'o un tiempo. Para entrenar no nos bastaba con andar r\'apido por la ciudad
hasta llegar a las plazas. Nos dedicamos a tomar caminos de tierra, atravesando
campos y llegando a pueblos. Los lugares \'infimos y ``perdidos'' empezaron a
ser usuales. Nos alej\'abamos para conocer, todo nos sorprend\'ia.
(\textexclamdown Esto no cambi\'o mucho!) Una tarde de sol salimos todos los
amigos hacia ``la olla'', un lugar a 25~km de Pergamino que nos hab\'ian
recomendado conocer. \textexclamdown El primer viajecito! Uno desert\'o a 5~km
de la salida, el pobre ven\'ia cargando toda el agua del grupo. Otros se
demoraban, pero casi todos cubrimos los 50~km planeados. Al llegar a casa tan
transpirado no par\'e de hablar de lo nuevo que hab\'iamos conocido.
\textexclamdown Tan hermoso y tan cerquita!

No todos siguieron yendo. De hecho, s\'olo a dos nos encant\'o y no dejamos de
ir. Mi amigo y compa\~nero de viajes Ezequiel, y yo. Para los chicos era una
actividad m\'as aparte de tantas otras, un d\'ia de encuentros. Eventualmente
nos acompa\~naban. Para nosotros en cambio era nuestro modo de divertirnos y
deporte elegido.\\

Lleg\'o en esos momentos el primer viaje diferente: a mis 14 a\~nos, un amigo
de mi viejo me invit\'o a hacer el cruce de la Cordillera en bici por Mendoza.
Viaj\'abamos Julio Godoy --quien organizaba--, Gustavo Bozicovich --un amigo--,
mi t\'io Carlitos al volante, y yo. As\'i conoc\'i los caracoles chilenos, y
los baj\'e en dos ruedas. Adelant\'e al primer cami\'on de mi vida, era de
ciencia ficci\'on. Las im\'agenes, sonidos y olores de ese viaje nunca dejaron
de rodar por mi cabeza. Estaba admirado por conocer cosas nuevas y diferentes,
hermosas. Casi no conoc\'ia las monta\~nas.

Despu\'es de ese recorrido volv\'i a la divertida rutina de la escuela, y en
las tardes a ``la olla'' con Ezequiel. Durante las varias horas de pedaleo no
par\'abamos de charlar ni de re\'ir. El camino se nos empez\'o a tornar
mon\'otono y tomamos entonces otros. Empezamos a conocer en cada salida un
pueblo nuevo, llegamos a conocer casi todos en el radio de 30~km desde nuestra
ciudad. Gelo Godoy, con sus 90 a\~nos, nos mostr\'o varios caminos para
recorrer a pedal.

Todo esto nos llev\'o a querer viajar en bici. Cuando coment\'e en casa la idea
que plane\'abamos para un verano --unir los 7 lagos, desde San Mart\'in de los
Andes hasta Bariloche-- no me dejaron hacerlo. No creyeron prudente dejarme
emprender un viaje de aventuras a mis 17 a\~nos. Ir a Mar del Plata en familia y
con bici, despu\'es de todo, en absoluto me disgustaba. Todav\'ia no a\~noraba
lo que no conoc\'ia.

En esas vacaciones no dej\'e de pedalear, la pasi\'on segu\'ia mudada al mar y
sin alforjas. La playa quedaba a 16~km de casa, el camino era una delicia.
Conoc\'i adem\'as todos los rincones de la gran ciudad.

De vuelta en Pergamino pedaleamos Ezequiel y yo a Pe\~na, pueblo peque\~nito e
hist\'orico. Paramos en un antig\"uo parador a tomar algo y seguimos, curiosos,
alimentando esas ganas de viajar en bici. Este fue mi \'ultimo viaje en la
hermosa y ya desgastada bici, pues la robaron. Sabiendo que no ven\'ia mal el
cambio, los viejos me consiguieron una bicicleta excelente para seguir andando.

Llegu\'e a entenderme con el nuevo veh\'iculo casi al momento de subirme: lo
sent\'ia como una moto. Los cambios eran r\'apidos y precisos, \textexclamdown
y los frenos tan potentes!

Ir a la escuela en eso era un verdadero placer, no me importaban los calores del
verano ni los fr\'ios del invierno. Usaba pocos minutos en cubrir esos casi
cuatro kil\'ometros, lo controlaba siempre. No dejaba un momento sin hacer
fuerza. Recuerdo que una ma\~nana cruc\'e un auto a tres cuadras de casa, y nos
volvimos a cruzar al llegar: hab\'ia llegado tan r\'apido como el veh\'iculo
motorizado. \textexclamdown Qu\'e hermosa euforia, despu\'es de la exigencia
f\'isica!

Llegaba transpirad\'isimo sin excepci\'on, mis amigos me cargaban. La dejaba
en sus casas, esperaba a que desayunaran sin buzo ni remera para no
transpirarlos, y me miraban como a un loco. A la salida de la escuela
tambi\'en pedaleaba tanto como pod\'ia. Presum\'ia adelantando a las otras
bicis por la derecha, \textexclamdown y si pod\'ia por el medio de dos, mucho
mejor! Qu\'e peligroso era, y qu\'e hermoso fue. No me alegra, pero es eso lo
que a veces disfruto.

Un d\'ia llegaba tarde a clase, y por atar la ``ametralladora'' a un poste
fuera de la escuela tambi\'en me la robaron. Esta vez el mal trago fue
dif\'icil de digerir porque esa bici era la continuaci\'on de mi cuerpo. Pero
los viejos lograron conseguirme la tercera y actual bici, tan buena y
confiable como la ``Talera'', pero no fuera de serie como \'esta. Una
bicicleta para andar kil\'ometros sin preocuparme por su estado, tal como
necesito. \textexclamdown Ya lleva cuatro viajes ``largos'' el fiel
transporte! E incontables cortos.

\section{Los viajes}

Finalizado el secundario y cumplidos los 18, ten\'ia permitido salir de viaje
con amigos. Entonces empezamos. El primer viaje ``planeado'' por nosotros (el
plan fue comprar un pasaje a Jun\'in de los Andes, un primo nos organiz\'o el
itinerario d\'ias antes de la salida) fue excelente. Tomamos dos semanas para
completar 450~km, viaj\'abamos muy despacio por el peso de las alforjas y para
conocer de modo placentero un paisaje tan distinto a nuestras pampas. Volvimos
felices, hab\'iamos conocido algo totalmente nuevo, un diferente estilo de
vida m\'as simple, m\'as escencial. En el reencuentro de amigos est\'abamos
seguros de que esta era la mejor opci\'on a la hora de salir de vacaciones, y
los otros ocho tambi\'en sent\'ian lo mismo al relatarnos lo que se
divirtieron juntos por la costa. La eterna decisi\'on: mochila y monta\~nas, o
casa y playas.

Pas\'o un a\~no de estudios con poco ejercicio f\'isico, un Diciembre de
pedaleos ininterrumpidos, y llegaron las fiestas del fin del a\~no 2004.
Ezequiel y yo tomamos un colectivo apenas comenzado el 2005 a San Rafael,
Mendoza: plane\'abamos el cruce de la Cordillera, por la {\small RN}7 hasta el
Oc\'eano Pac\'ifico (Vi\~na del Mar, en Chile). Otro viaje ``redondo'' en que
cubrimos el doble de kilometraje que en el primero, 900~km.

D\'ias despu\'es del fascinante cruce llegu\'e a Mar del Plata, donde me
esperaba la familia veraneante. Rearm\'e la bici en la terminal con la ayuda
de un turista, y llegu\'e a la casa pedaleando. Me acuerdo de sus expresiones,
\textexclamdown nunca me hab\'ian visto con barba! Entre fotos y relatos no
par\'e de hablar, empapado de emoci\'on mientras iba entendiendo todo lo que
hab\'iamos hecho. Se sorprend\'ian porque durante dos d\'ias com\'i sin
descanso: desaparec\'ia la panera llena de tostadas, todas las milanesas de la
fuente, despu\'es (y mientras todos com\'ian postres, ya cansados de esperarme)
terminaba con la ensalada que sobraba. \textexclamdown La vieja se preocupaba!
Me ba\~naba dos veces al d\'ia. Dorm\'ia c\'omodamente, mucho. Se vuelve al
hogar y se vive lo mismo que antes de la salida, pero vi\'endolo desde otro
punto de vista, otro modo de pensarlo. Es apasionante vivir estas dos vidas en
el mismo a\~no.

Ese Enero llegu\'e a Pergamino con mil ideas por contarles a mis viejos: todos
los proyectos que hab\'iamos tratado durante el viaje con mi amigo. En una cena
les coment\'e, luego de toda una lista de viajes por Am\'erica, que a modo de
broche de oro, al recibirnos de Ingenieros, nos gustar\'ia dar una buena vuelta
por Europa, antes de empezar la vida de ``adultos'' con trabajo fijo. (Luego me
cambi\'e a Ciencias de la Computaci\'on, \textexclamdown menos mal que pap\'a no
acept\'o!) \textexclamdown Para so\~nar lo hacemos en grande! Es que el mundo es
enorme e interesante. Pap\'a contest\'o, con una simpleza imposible:
``\textquestiondown Porqu\'e no te vas ahora? No sab\'es si al recibirte lo vas
a poder hacer''. Abr\'i la boca, pero qued\'e mudo. Y sigui\'o: ``Comunicate con
nuestros amigos, seguro te van a ayudar''.

Un cuatrimestre de estudios, el vuelo transatl\'antico, un viaje
\emph{distinto}, muchos escritos, y la vuelta.

Ya en Diciembre, festejamos el A\~no Nuevo de 2006 en casa, y esa misma
madrugada salimos Ezequiel y yo a pedalear por Argentina. Quer\'iamos llegar
para ese Febrero a Ushuaia partiendo desde Bariloche, alrededor de 2.000~km de
Patagonia; pero diversos contratiempos nos llevaron a conformarnos con unir San
Mart\'in de los Andes con Esquel, alrededor de 800~km. \textexclamdown Conoc\'i
los l\'imites, que hasta entonces nunca se me hab\'ian presentado! Sin embargo
logr\'e disfrutar mucho de este paseo, porque luego de un viaje en bici solo por
Alemania, dependiendo de internet para sentirme acompa\~nado, ya no me importaba
estar en Villa la Angostura en vez de m\'as cerca de Ushuaia; con un amigo todo
era diferente. No necesitaba hacer cosas enormes para divertirme, basta con
estar bien acompa\~nado y con buena voluntad.

Despu\'es conocimos el Noroeste Argentino, y luego Bolivia y Per\'u (aunque esta vez de mochileros); nuevos viajes perfectos, cada cual con su particularidad.

\section{Los diarios, y el libro}

Al embarcarnos Eze y yo en nuestro primer viaje en bici, mis viejos, un tanto
preocupados, me pidieron que enviara noticias siempre que pudiera. Al
encontrar cyber-caf\'es me sentaba a escribir unas l\'ineas informativas, pero
no pod\'ia parar de escribir. La cantidad de cosas que conocimos fue
apabullante, y compartirlo es para mi otro modo de seguir disfrutando.
\textquestiondown Qu\'e placer m\'as grande que volver a casa y contar un
viaje? \textexclamdown Yo empezaba a hacerlo desde la misma ruta, gracias a la
red! Me respond\'ian a estos mensajes que escribiera m\'as, para mantenerlos
al tanto y para tener el recuerdo siempre fresco. Entonces, durante el viaje
por Mendoza, escrib\'i m\'as. Y de nuevo la misma cadena de elogios y
recuerdos guardados. Releer esos escritos durante el a\~no es para m\'i volver
a sentirlos.

Al viajar a Europa supuse que escribir\'ia bastante, \textexclamdown pero no
imaginaba tanto! Mis amigos bromeaban diciendo que no les alcanzaba el tiempo
para leerlos, la familia se alegraba y quer\'ia a\'un m\'as detalles. As\'i es
que no dej\'e pasar tres d\'ias, siempre ten\'ia una computadora conectada a
mano, y siempre ocupaba una hora de inactividad tur\'istica para escribirles.
Entonces quise escribir. \textexclamdown Era tal placer hacerlo sabiendo que
en Argentina familiares, amigos y hasta conocidos no tan cercanos esperaban
con ganas esos diarios! Y no escrib\'ia pensando en revivirlo dentro de tres
meses, ni en los elogios y buenos deseos que me llenaban de entusiasmo; lo
hac\'ia revivi\'endolo en ese preciso instante, al intentar llevar lo
descripto a quienes leyeran. Revisaba las fotos del d\'ia para no olvidar
ning\'un momento, realmente lo volv\'ia a vivir.

As\'i junt\'e esa cantidad de escritos que insin\'uan un libro. Y le di forma,
con la esperanza de alg\'un d\'ia imprimirlo y poder compartir esas vivencias
m\'as all\'a de mi familia. Significar\'a mi mayor satisfacci\'on que ustedes,
al leer estos relatos, los puedan vivir tambi\'en conmigo.\\

\textbf{Nota preliminar:}

Notar\'an que cada viaje tiene un estilo de escritura distinto, quise
mantenerlos tanto como el libro permitiera. Espero haber logrado un equilibrio
entre la correcci\'on y cierta imparcialidad que merece un texto descriptivo, y
la c\'alida frescura de los relatos originales.

\mainmatter

\chapter{Los 7 Lagos, de Jun\'in de los Andes a Bariloche}
\begin{flushright}
\item \emph{\small ``No escuches lo que dicen. And\'a, miralo.''\\
Proverbio chino}.
\end{flushright}
\input{01-Sur.tex}

\chapter{Cruce de la Cordillera, de Mendoza a Valpara\'iso}
\begin{flushright}
\item \emph{\small ``El viajero ve lo que ve, el turista ve lo que fue a ver.
El prop\'osito de viajar no es pisar tierra extranjera, sino pisar la propia
tierra como si fuera extranjera.''\\
Gilbert Chesterton}
\end{flushright}
\input{02-Mendoza.tex}

\chapter{Europa}
\begin{flushright}
\item \emph{\small ``Al viajar, uno aprende m\'as de su propio pa\'is que del lugar que est\'a visitando.''  \\
An\'onimo}
\end{flushright}
\input{03-Espana.tex}
\section{Pa\'is nuevo, vida nueva. Alemania.}
\input{04-Alemania.tex}
\section{Alemania en bici}
\input{05-Alemania-bici.tex}
\section{De vuelta en casa: G\"ottingen y alrededores}
\input{06-Alemania.tex}

\chapter{El Noroeste\ldots\ \textquestiondown Argentino?}
\begin{flushright}
\item \emph{\small
``Llor\'e por la emoci\'on de un gesto tan m\'inimo y humano
como~infrecuente~y~valioso,\\ por la mano c\'alida de dos desconocidos en el
punto opuesto a mi tierra.\\ Llor\'e por la sencillez de las cosas que nos
hacen felices.''\\
Sergio Drucaroff}
\end{flushright}
\input{08-NOA.tex}

\chapter{Bolivia y Per\'u}
\begin{flushright}
\item \emph{\small ``Sue\~na como si fueras a vivir para siempre. Y vive como
si fueras a morir hoy.''\\
James Dean}
\item \emph{\small ``[Esto] es como leer la puerta del ba\~no, pero m\'as
grande.''\\
Graffitti en una pared del Hostal ``El Carretero'', en La Paz, Bolivia.}
\end{flushright}
\input{09-Bolivia-Peru.tex}


\backmatter
\chapter{Agradecimientos}
\begin{flushright}
\item \emph{\small ``El agradecimiento en la mayor\'ia de los hombres no es
sino un oculto deseo\\de recibir mayores beneficios.''\\
Fran\c{c}ois de La Rochefoucauld}
\end{flushright}

No fue f\'acil dedicar el libro. \textexclamdown Las concisas l\'ineas que
pretend\'ia se inundaron de nombres y motivos! A la minuciosa revisi\'on
sobrevivi\'o el (ciertamente sentido) clich\'e: quedaron los viejos, y mis
amigos y compa\~neros de viajes Ezequiel, Guido y Eugenio. Ser\'a que no
merecieron cap\'itulo aparte pero, sea como sea, sigue la lista de las
personas a quienes quiero agradecer en forma especial:

\begin{itemize}
  \item A Julio Godoy, quien me llev\'o de la oreja a cruzar la Cordillera en
  bici a mis 14 a\~nos, con su auto de apoyo conducido por mi t\'io, otro
  viajero de profesi\'on. Fue el primer \emph{viaje}, y no lo pude creer.
  \item A la familia espa\~nola, especialmente a ``Eugen\'in'', quien se
  tom\'o vacaciones en las semanas que los visitar\'ia para ense\~narme buena
  parte de Espa\~na y Asturias.
  \item A los Piaggio, especialmente a Gustavo e Ina. Mi casa y Hogar en
  Alemania.
  \item A Axel Becker, otro viajero de profesi\'on (pero este de verdad).
  Luego de dejarme su bicicleta para conocer los alrededores de G\"ottingen,
  con generosidad y sonrisa me la dej\'o para todo el viaje por el sur
  alem\'an tambi\'en.
  \item A Mangacha y a Richard, quienes me ofrecieron un hogar mucho m'as
  cercano que Am'erica, en caso de que no me encontrara a gusto en Alemania.
  \item A Claus. No se preocup\'o de integrarme a una charla de alemanes, sino
  para ofrecerse de gu\'ia y mostrarme lugares imperdibles para la bici. Estas
  actitudes, dignas de imitaci\'on, dan belleza al mundo.
  \item A Sim\'on y Ale Drucaroff. Sin su incentivo y ayuda dif\'icilmente
  hubiera llegado a armar Relatos de Viajes a partir de aquella desordenada
  seguidilla de e-mails.
\end{itemize}

En fin, agradezco a quienes se relacionan como Humanos. Por esa obvia pero a
veces olvidada simpleza, uno vive tan plenamente como s\'olo un Humano puede,
y merece, hacerlo.

\newpage
\thispagestyle{empty}

\chapter{Ep\'ilogo}
\begin{flushright}
\item \emph{\small ``Lo mejor de los viajes es lo de antes y lo de
despu\'es.''\\
Maurice Maeterlinck}
\end{flushright}
\input{10-Epilogo.tex}

\end{document}
